三大狀引歐洲案例：速龍小隊制服沒展示警員編號疑違憲

警方對於反送中示威活動的處理手法屢受批評，除了被指在6.12鎮壓使用過度武力，還有多名軍裝及便衣警員在執勤時不表明身份，包括有俗稱「速龍小隊」的特別戰術小隊，制服上未有展示警員編號，亦有便衣警員沒有掛委任證，甚至在市民要求下仍拒絕出示委任證，做法備受質疑。

眾新聞翻查警察通例，發現公開予公眾查閱的章節，並無明文規定警察制服必須展示警員編號，而軍裝警員亦毋須主動出示委任證。惟資深大律師潘熙及大律師黃宇逸、劉日雄的法律意見指出，歐洲人權法庭曾裁定執法人員無展示可識別的徽章，做法違反《歐洲人權公約》第3條，而該條文的內容相當於《香港人權法案》第3條。速龍小隊制服無展示警員編號，涉嫌違反《基本法》。

此外，眾新聞進一步拆解警員在不同情況須向市民披露身份的程度。警察通例規定，在不損害行動效率的情況下，警務人員有義務應市民要求，披露足以辨別其身份的個人資料：警員及警長最低限度應披露其職級及警務處職員編號，而警署警長及以上職級人員則至少要披露其職級及姓氏。便衣人員不論是否當值，在與巿民接觸和行使警察權力時，必須表明身份及出示委任證。

公眾要辨識個別警員身份，一般依靠其制服或委任證上的警員編號。然而，警員近日處理反送中示威時，卻屢被發現「選擇性展示編號」。俗稱「速龍小隊」的特別戰術小隊，被指在6月12日多次以過度武力鎮壓和平示威者，惟多名速龍隊員的制服上，均沒有展示警員編號或委任證。受襲的市民即使有意作出投訴，亦難以辨識投訴對象的身份。

保安局長李家超6月19 日在立法會見記者時解釋：「特別戰術小隊嘅特別工作服，係根據行動同戰術上嘅需要而設計，工作服嘅設計係冇位置作出展示警員編號，但既然大家對呢方面有關注，警方都會檢視呢方面嘅有關事情，檢視完之後會有一啲適當跟進。」

不過，多間傳媒翻查速龍小隊近日執勤的照片及影片，發現6.12之前、在6月9至10日警方驅散立法會外的示威者時，有份出動的速龍小隊，部份隊員有展示警員編號。《蘋果日報》更發現，速龍小隊在6月12日早上仍有編號，惟到下午清場時卻不見編號。民權觀察質疑，速龍小隊制服沒有展示警員編號，是警方刻意協助警員在涉使用非法武力後，可逃避刑事法律責任。

7月1日，反送中示威者撞破立法會玻璃門，闖入立法會大樓。警方整天按兵不動，直至7月2日凌晨始清場，期間施放多枚催淚彈。眾新聞記者拍攝得當晚參與清場的速龍小隊，制服上同樣沒有展示警員編號。

翻查警察通例，第15章「服裝與儀容」及第20章「警署與各科組日常處理的事務」，都沒有訂明警員制服上必須展示警員編號。

民權觀察成員王浩賢表示，歡迎當局檢討警察通例，訂明警察制服必須展示警員編號。惟他重申，按照常理，軍裝警員的正規制服包括肩章，而肩章上有警員編號，以供辨識身份，過往速龍小隊的制服上都有展示警員編號，他質疑李家超指「冇位置作出展示警員編號」是「講大話」。

王浩賢指出，肩章為警員制服一部分，而警察通例第15章「服裝與儀容」15-01(a)段訂明：「警務人員不得改變警方所發給的制服或衣著，除非獲得警務處處長（經辦人：警務處助理處長（支援））的批准。」他懷疑速龍小隊6月12日下午才集體除去肩章、隱藏警員編號，是受到上級指示，他並不認為速龍隊員會未得上級同意而擅自除去肩章。王浩賢強調，公眾及傳媒應追究警方當日有否指示速龍小隊不展示警員編號。

立法會議員朱凱廸及議員助理岑敖暉，早前向警務處處長盧偉聰發律師信，要求盧澄清李家超指速龍小隊工作服的設計沒有位置展示警員編號的說法是否錯誤，及傳媒報道指速龍小隊制服不一致的情況，要求盧偉聰承諾所有警員未來執行任務時會在制服上展示可辨識身份的編號。

朱、岑已就速龍小隊不展示警員編號一事，尋求資深大律師潘熙及大律師黃宇逸、劉日雄的法律意見。律師信引述三人指，警員執行職務時要展示其警員身份是公認（well established）的做法，並以聯合國報告及歐洲人權法庭案例等為佐證。

推 sales都掛名牌 的士司機都有司機證 點解得你乜都冇

係咪告得